\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


%%\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/term-tex/Images/}} %chemin du fichier image

\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre




\begin{document}
%\niveauclasse{1ère bac-pro}


\ifsectioncours

\setcounter{chapter}{0}
\chapter{Résolution graphique}
\setcounter{page}{1}


\begin{objectifs}

\begin{itemize}
\item Revoir certaines bases sur les fonctions. 
\item Résoudre graphiquement une équation ou une inéquation
\end{itemize}

\end{objectifs}

\section{Rappel sur les fonctions}

Pour plus de détails : voir cours de seconde.\\

Soit la fonction $f(x)=\dfrac{2x^2}{x^2 +1 }$ définie pour tout nombre dont la représentation graphique sur l'intervalle $[-5;5]$ est la suivante :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.45]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=5,ymax=3]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=red]{2*x**2/(x**2+1)}
\end{tikzpicture}
\end{center}

La courbe de cette fonction permet de définir le tableau de variation de la fonction : \\
\begin{center}
\resizebox{.8\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=4, deltacl=0.75]{$x$ / 1 , variations de $f$ / 2}{$-5$,$0$, $5$}
	
	\tkzTabVar{ +/$\frac{25}{13}$, -/ $0$, +/$\frac{25}{13}$ }
\end{tikzpicture}%
}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

\cadrepp{Méthode}{Pour obtenir le tracé de la courbe, on utilise la calculatrice en mode grapheur et on recopie l'expression algébrique 
$$f(x)=\dfrac{2x^2}{x^2 +1 }$$

Pour obtenir les valeurs aux extrémités des flèches dans le tableau, on calcule les images.

}

\newpage

\section{Résolution graphique d'équation ou d'inéquation}


\begin{itemize}
\item On doit avoir deux fonctions (deux courbes);
\item On cherche par exemple $f(x)=g(x)$ ou $f(x)>g(x)$.
\end{itemize}


\textbf{Situation illustrée} : On représente la hauteur de l'eau dans un port selon l'heure dans deux villes différentes. La ville A est en rouge, la ville B est en bleu.

\problematique[1]{Comment déterminer les heures où l'eau est au même niveau ?}
\vspace{-1cm}
\problematique[2]{Comment déterminer la plage horaire pendant laquelle (si elle existe) la ville B a une hauteur d'eau supérieure à la ville A?}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=0,xmax=12,ymax=8]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=red, domain=0:12]{0.00009*\x**5+0.0021*\x**4-0.05*\x**3+0.09*\x**2+0.7*\x+5.81}
\tkzFct[color=blue, domain=0:12]{-0.00019647*\x**5+0.008454*\x**4-0.1364*\x**3+0.9314*\x**2-1.98*\x+1.81}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{0.1cm}

La fonction bleue sera notée $B(x)$ et la fonction rouge $A(x)$ (pour villes B et villes A).

\cadrepp{Méthode}
{Pour répondre à la \textbf{problématique 1} on cherche à résoudre graphiquement $A(x)=B(x)$. Cette équation veut dire : niveau d'eau identique.
\vspace{0.2cm}

Pour répondre à la \textbf{problématique 2}, on cherche à trouver graphiquement la zone où $A(x)<B(x)$ c'est à dire la courbe bleu au dessus de la rouge.



}
Exercice à terminer !


\fi


\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\exo{} On donne le repère suivant :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-2,xmax=4,ymax=5,ymin=-1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=red]{0.5*x**2}
%\tkzDefPointByFct(2)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzLabelPoint[above left](A){$A$}
\tkzFct[color=blue]{0.5*x+1}
\node[color=blue] at (3.5,2.5){$\mathcal{C}_f$};
\node[color=red] at (3.5,4.5){$\mathcal{C}_g$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Résoudre graphiquement} $f(x)=g(x)$
\item \textbf{Déterminer} s'il existe un (ou plusieurs) intervalle(s) tel(s) que $f(x)<g(x)$.
\end{enumerate}
\begin{correction}

Correction : 
\begin{enumerate}
\item Ce sont les points d'intersection : $A(-1;0.5)$ et $B(2;2)$
\item Il y a deux intervalles : $]-2;-1[$ et $]2;4[$ attention l'inégalité est stricte.
\end{enumerate}



\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Un médicament est injecté à un patient à un temps $x=0$ et la concentration de l'actif dans le sang est représenté ci-dessous par la fonction $f$ :

 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\tkzInit[xmin=0,xmax=6,ymax=35,ymin=-1,ystep=5,xstep=0.5]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain=0:6]{1*\x**3-12*\x**2+36*\x}
%\tkzDefPointByFct(2)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzLabelPoint[above left](A){$A$}
%\tkzFct[color=blue]{0.5*x+1}
%\node[color=blue] at (3.5,2.5){$\mathcal{C}_f$};
%\node[color=red] at (3.5,4.5){$\mathcal{C}_g$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

L'axe des ordonnées représente la concentration massique en \si{\milli\gram\per\liter} et l'axe des abscisses le temps en heures.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Tracer} la droite horizontale d'équation $y=25$.
\item \textbf{Expliquer} à quoi elle correspond par rapport au problème;
\item \textbf{Résoudre} graphiquement l'équation $f(x)=25$
\item \textbf{Déduire} une réponse à la question : quelle est la durée d'efficacité de ce médicament.
\end{enumerate}



\begin{correction}
Tracé :
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\tkzInit[xmin=0,xmax=6,ymax=35,ymin=-1,ystep=5,xstep=0.5]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain=0:6]{1*\x**3-12*\x**2+36*\x}
\tkzDefPointByFct(1)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$A$}
\tkzDefPointByFct(3.21)  \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
\tkzFct[color=red]{25}
%\node[color=blue] at (3.5,2.5){$\mathcal{C}_f$};
%\node[color=red] at (3.5,4.5){$\mathcal{C}_g$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Cette droite correspond à la concentration de \SI{25}{\milli\gram\per\liter} ce qui correspond à l'efficacité du médicament. \\
L'équation $f(x)=25$ admet graphiquement deux solutions (les points A et B ci-dessus) \\
La zone d'efficacité du médicament est donc comprise entre A et B c'est à dire entre 1h et environ 3h15 (attention lecture de l'axe horizontal)

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}


\exo{}\textbf{ Lien avec la physique} \\
On laisse tomber un caillou du haut d'un pont de hauteur $h=\SI{100}{\meter}$. La distance parcourue par le caillou est donnée par la fonction $d(t)= 4.9 t^2$ où $t$ représente le temps exprimé en \si{\second}. $d$ est la distance en \si{\meter}.\\
On a représenté cette fonction en posant $f(x)=4.9x^2$.


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\tkzInit[xmin=-1,xmax=6,ymax=160,ymin=0, ystep=20]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue, line width=0.6mm, domain=0:6]{4.9*x**2}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Expliquer} à quoi correspond chaque axe ainsi que son unité.
\item  \textbf{Résoudre} graphiquement l'équation $f(x)=100$ pour connaître au bout de combien de temps il y a impact du caillou.
\item \textbf{Expliquer} en une phrase la signification de la réponse précédente.
\end{enumerate}

\begin{correction}
Les axes : abscisses temps en seconde pour la chute, ordonnée distance parcourue à la verticale en mètre. L'équation correspond à l'instant où le cailloux s'écrase au sol.\\
Construction graphique :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=0,xmax=6,ymax=180,ymin=0, ystep=20]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue, line width=0.6mm,domain=0:8]{4.9*x**2}
\tkzDefPointByFct(4.52)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$A$}
\tkzFct[color=red, line width=0.6mm,domain=0:5.52]{100}


\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{correction}
\finexo


\exo{} Un problème de croisement : Dans une situation quelconque, deux grandeurs sont représentées respectivement par les fonctions : 
\begin{itemize}
\item $f(x)=x^2+x-6$
\item $g(x)=x-2$
\end{itemize}

\textbf{Déterminer} graphiquement sur votre calculatrice les solutions éventuelles de l'équation $f(x)=g(x)$. \textbf{Détailler} votre démarche.



\begin{correction} Tracé des fonctions et détermination des solutions :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=5,ymax=2,ymin=-7,ystep=1,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain=-5:5,line width=1pt]{0+\x*\x + \x -6}
\tkzDefPointByFct(-2) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzDefPointByFct(2) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above left ](A){$A$}
\tkzLabelPoint[above left ](B){$B$}
\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{\x - 2}

%\tkzDefPointByFct(5.5) \tkzGetPoint{C}\tkzDrawPoint(C)
%\tkzLabelPoint[above](C){$M$}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{correction}
\finexo



\fi


\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}